\section{Modélisation du problème Loopy}

Le jeu \textit{Loopy} consiste à sélectionner certaines arêtes d'une grille afin de former une unique boucle fermée. Certaines cases contiennent un indice numérique indiquant combien d'arêtes de leur contour doivent appartenir à la boucle.

L'objectif principal n'est pas d'optimiser une quantité, mais simplement de trouver une solution réalisable. On peut donc considérer une fonction objectif constante.

\subsection{Notations}

On considère une grille rectangulaire composée de cases carrées.

\begin{itemize}
    \item \(\E\) : ensemble de toutes les arêtes de la grille ;
    \item \(\N\) : ensemble de tous les sommets de la grille ;
    \item \(\Sset\) : ensemble des cases portant un indice ;
    \item pour toute case \(p \in \Sset\), \(E(p) \subseteq \E\) désigne l'ensemble des quatre arêtes bordant la case \(p\) ;
    \item pour tout sommet \(v \in \N\), \(\degset(v) \subseteq \E\) désigne l'ensemble des arêtes incidentes au sommet \(v\) ;
    \item pour toute case \(p \in \Sset\), \(a_p \in \{0,1,2,3,4\}\) représente l'indice inscrit dans la case.
\end{itemize}

\subsection{Variables de décision}

Pour chaque arête \(e \in \E\), on introduit une variable binaire :
\[
x_e =
\begin{cases}
1 & \text{si l'arête } e \text{ appartient à la boucle},\\
0 & \text{sinon}.
\end{cases}
\]

Afin d'imposer que le degré d'un sommet soit soit nul, soit égal à deux, on introduit également, pour chaque sommet \(v \in \N\), une variable binaire :
\[
y_v =
\begin{cases}
1 & \text{si le sommet } v \text{ appartient à la boucle},\\
0 & \text{sinon}.
\end{cases}
\]

\subsection{Fonction objectif}

Comme il s'agit uniquement de trouver une solution réalisable, on choisit une fonction objectif constante :
\[
\min 0
\]

\subsection{Contraintes}

\subsubsection{Contraintes sur les cases numérotées}

Chaque case numérotée doit être bordée par exactement le nombre d'arêtes indiqué par son indice. Pour toute case \(p \in \Sset\), on impose :
\[
\sum_{e \in E(p)} x_e = a_p
\qquad \forall p \in \Sset
\]

\subsubsection{Contraintes sur les sommets}

Dans une boucle, un sommet ne peut pas être une extrémité libre ni un point de branchement. Son degré doit donc être égal à \(0\) ou \(2\). On écrit :
\[
\sum_{e \in \degset(v)} x_e = 2y_v
\qquad \forall v \in \N
\]

avec :
\[
x_e \in \binary \qquad \forall e \in \E
\]
\[
y_v \in \binary \qquad \forall v \in \N
\]

Ces contraintes garantissent que les arêtes sélectionnées forment un ensemble de cycles disjoints, sans branchement ni croisement.

\subsubsection{Contrainte difficile : unicité de la boucle}

La difficulté principale du problème \textit{Loopy} réside dans le fait qu'il faut obtenir \textbf{une seule boucle}. Les contraintes précédentes autorisent encore la présence de plusieurs cycles disjoints. Pour imposer qu'il n'existe qu'une unique boucle, il faudrait interdire toutes les sous-boucles.

Une écriture théorique possible consiste à imposer, pour tout sous-ensemble strict non vide de sommets \(W \subset \N\), la contrainte :
\[
\sum_{e \in E(W)} x_e \leq \card{W} - 1
\qquad \forall W \subset \N,\; 2 \leq \card{W} < \card{\N}
\]
où \(E(W)\) désigne l'ensemble des arêtes dont les deux extrémités appartiennent à \(W\).

Cette famille de contraintes est cependant de taille exponentielle par rapport à la taille de la grille. Elle n'est donc pas intégrable directement dans le modèle complet pour les grandes instances.

\subsection{Modèle final}

Le modèle de base peut ainsi s'écrire :

\[
\min 0
\]

\[
\st
\]

\[
\sum_{e \in E(p)} x_e = a_p
\qquad \forall p \in \Sset
\]

\[
\sum_{e \in \degset(v)} x_e = 2y_v
\qquad \forall v \in \N
\]

\[
x_e \in \binary
\qquad \forall e \in \E
\]

\[
y_v \in \binary
\qquad \forall v \in \N
\]

Ce modèle garantit le respect des indices et l'absence de branchements. En revanche, il ne garantit pas à lui seul l'unicité de la boucle.

\subsection{Traitement de la règle difficile par callback}

Pour traiter la contrainte d'unicité de la boucle, on peut utiliser un \textit{callback} durant la résolution. Le principe est le suivant :

\begin{enumerate}
    \item CPLEX trouve une solution entière candidate ;
    \item on reconstruit les cycles formés par les arêtes \(x_e = 1\) ;
    \item si plusieurs boucles sont détectées, on en choisit une, notée \(C\) ;
    \item on ajoute dynamiquement une contrainte qui interdit cette sous-boucle :
\end{enumerate}

\[
\sum_{e \in C} x_e \leq \card{C} - 1
\]

Ainsi, la solution courante est exclue, et CPLEX poursuit la recherche jusqu'à obtenir une solution ne contenant qu'une seule boucle.

\section{Conclusion}

La modélisation du jeu \textit{Loopy} par un programme linéaire en nombres entiers repose sur des variables binaires associées aux arêtes de la grille. Les contraintes locales sur les cases et les sommets sont faciles à exprimer. En revanche, l'unicité de la boucle constitue la principale difficulté du problème, car elle nécessite un très grand nombre de contraintes. Cette règle est donc plus efficacement traitée par l'ajout dynamique de contraintes via un callback.

\section{Définition manuelle d’une instance}

On crée dans le répertoire \texttt{data} un fichier \texttt{instanceTest.txt} représentant une instance simple du jeu \textit{Loopy}. 

Dans ce jeu, une instance est définie par une grille contenant :
\begin{itemize}
    \item des entiers entre 0 et 4 indiquant le nombre d’arêtes à sélectionner autour d’une case ;
    \item des cases vides (sans contrainte).
\end{itemize}

Nous adoptons un format texte simple où :
\begin{itemize}
    \item chaque ligne correspond à une ligne de la grille ;
    \item les valeurs sont séparées par des virgules ;
    \item une case vide est représentée par un espace.
\end{itemize}

\subsection{Exemple d’instance}

Considérons une grille \(4 \times 4\) :

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{cccc}
 , & 2, & 3, &  \\
 1, &  , &  , & 2 \\
 , & 3, &  , &  \\
 2, &  , & 1, &  
\end{tabular}
\end{center}



\subsection{Interprétation}

\begin{itemize}
    \item La case \((1,2)\) contient la valeur 2 : exactement 2 arêtes autour de cette case doivent appartenir à la boucle.
    \item La case \((2,1)\) contient la valeur 1 : une seule arête doit être sélectionnée.
    \item Les cases vides n’imposent aucune contrainte.
\end{itemize}

Cette instance sera utilisée pour tester la lecture des données et la résolution du modèle.

\section{Lecture d’une instance}

Nous implémentons une méthode \texttt{readInputFile} permettant de lire une instance du jeu \textit{Loopy} depuis un fichier texte.

Le format du fichier est le suivant :
\begin{itemize}
    \item chaque ligne correspond à une ligne de la grille ;
    \item les valeurs sont séparées par des virgules ;
    \item une case vide est représentée par un espace.
\end{itemize}

La méthode lit le fichier ligne par ligne, découpe chaque ligne selon les virgules, puis convertit les valeurs en entiers. Les cases vides sont représentées par la valeur \(-1\).

\subsection{Implémentation}

\begin{verbatim}
function readInputFile(inputFile::String)

    datafile = open(inputFile)
    lines = readlines(datafile)
    close(datafile)

    n = length(lines)
    m = length(split(lines[1], ","))

    grid = Array{Int64}(undef, n, m)

    for i in 1:n
        lineSplit = split(lines[i], ",")

        for j in 1:m
            val = strip(lineSplit[j])

            if val == ""
                grid[i, j] = -1
            else
                grid[i, j] = parse(Int64, val)
            end
        end
    end

    return grid
end
\end{verbatim}

\subsection{Test}

La méthode est testée en exécutant :

\begin{verbatim}
readInputFile("./data/instanceTest.txt")
\end{verbatim}

Elle retourne une matrice d'entiers représentant la grille de l’instance.

\section{Implémentation du modèle}

\subsection{Méthode \texttt{cplexSolve}}

Le modèle est implémenté à l'aide du solveur CPLEX via la bibliothèque \texttt{JuMP}. La méthode \texttt{cplexSolve} prend en entrée une matrice représentant la grille du jeu et retourne :
\begin{itemize}
    \item un booléen indiquant si une solution réalisable est trouvée ;
    \item le temps de résolution ;
    \item les variables représentant la solution, c'est-à-dire les arêtes horizontales et verticales sélectionnées.
\end{itemize}

\subsection{Variables}

Pour une grille de taille \(n \times m\), on introduit :
\begin{itemize}
    \item \(h_{i,j} \in \{0,1\}\) : vaut 1 si l'arête horizontale \((i,j)\) est sélectionnée ;
    \item \(v_{i,j} \in \{0,1\}\) : vaut 1 si l'arête verticale \((i,j)\) est sélectionnée ;
    \item \(y_{i,j} \in \{0,1\}\) : vaut 1 si le sommet \((i,j)\) appartient à la boucle.
\end{itemize}

\subsection{Fonction objectif}

On cherche uniquement une solution réalisable :
\[
\min 0
\]

\subsection{Contraintes}

\paragraph{Contraintes sur les cases}
Pour chaque case numérotée \((i,j)\), la somme des quatre arêtes qui l'entourent doit être égale à l'indice de la case :
\[
h_{i,j} + h_{i+1,j} + v_{i,j} + v_{i,j+1} = t_{i,j}.
\]

\paragraph{Contraintes sur les sommets}
Chaque sommet doit avoir un degré égal à 0 ou 2 :
\[
\sum_{e \in \delta(i,j)} x_e = 2y_{i,j}.
\]

\subsection{Test de la méthode}

La méthode a été testée sur l'instance \texttt{data/instanceTest.txt}. Après lecture de l'instance par la méthode \texttt{readInputFile}, la commande suivante a été exécutée :
\begin{verbatim}
isFeasible, solveTime, h, v = cplexSolve(grid)
\end{verbatim}

Le solveur CPLEX trouve une solution réalisable :
\begin{verbatim}
Solution trouvée : true
Temps : 0.013 s
\end{verbatim}

Ainsi, le modèle de base permet bien de résoudre l'instance test et de retourner les variables représentant les arêtes horizontales et verticales de la solution.

\subsection{Remarque}

Ce modèle garantit que les arêtes sélectionnées respectent les contraintes locales des cases et forment une union de cycles sans branchement. Toutefois, il n'impose pas encore que la solution soit une unique boucle. Cette contrainte sera traitée à l'aide d'un callback.