\section{Jeux palisade}

Le problème \textit{Palisade} présente plusieurs points communs avec le 
problème précédent de \textit{Loopy}, mais sa structure est plus riche. 
On considère à nouveau un ensemble de cases formant une grille rectangulaire. 
Cette fois, l'objectif n'est plus de construire une boucle, mais de partitionner la grille en régions connexes, 
disjointes deux à deux et sans superposition.

Chaque région possède une taille fixée, notée \(s\), correspondant au nombre de cases qui la composent. 
Dans le cas général du problème \textit{Palisade}, on prend \(s = 5\). En parallèle, certaines cases portent un 
indice numérique, comme dans \textit{Loopy}. Cet indice indique combien de côtés de la case considérée appartiennent 
à une frontière entre deux régions. Autrement dit, pour chaque case numérotée, le nombre inscrit correspond au nombre 
d'arêtes de son contour qui délimitent une région de \textit{Palisade}. Comme une case carrée possède quatre côtés, 
cet indice est nécessairement compris entre \(0\) et \(4\), pour un $s > 1$.

\subsection{Modélisation PLNE}

\subsubsection{Notations}

On introduit les ensembles et paramètres suivants :

\begin{itemize}
    \item \(\mathcal{C}\) : ensemble des cases de la grille ;
    \item \(\mathcal{A}\) : ensemble des paires de cases adjacentes par un côté ;
    \item \(s\) : taille imposée de chaque région, avec \(s = 5\) dans le cas général ;
    \item \(K = \card{\mathcal{C}}/s\) : nombre total de régions ;
    \item \(\mathcal{P} = \{1, \dots, K\}\) : ensemble des identifiants de régions ;
    \item \(\mathcal{Q} \subseteq \mathcal{C}\) : ensemble des cases contenant un indice ;
    \item pour toute case \(c \in \mathcal{Q}\), \(a_c\) désigne la valeur inscrite dans la case \(c\) ;
    \item pour toute case \(c \in \mathcal{C}\), \(\delta_c\) désigne le nombre de côtés de la case \(c\) situés sur le bord extérieur de la grille.
\end{itemize}

Les bords extérieurs de la grille sont toujours considérés comme des palissades.

\subsubsection{Variables de décision}

On introduit plusieurs familles de variables binaires.

\paragraph{Affectation des cases aux régions}
\mbox{}\\

Pour chaque case \(c \in \mathcal{C}\) et pour chaque région \(p \in \mathcal{P}\), on définit :
\[
x_{c,p} \in \binary
\]
telle que :
\[
x_{c,p} = 1 \iff \text{la case } c \text{ appartient à la région } p.
\]

\paragraph{Présence d'une palissade entre deux cases voisines}
\mbox{}\\

Pour chaque paire \(\{u,v\} \in \mathcal{A}\), on définit :
\[
y_{uv} \in \binary
\]
telle que :
\[
y_{uv} = 1 \iff \text{une palissade sépare les cases } u \text{ et } v.
\]

Il est également nécessaire d'introduire une variable auxiliaire. Même si elle ne fait pas directement partie de la solution recherchée, elle permet d'écrire linéairement certaines relations entre les variables précédentes.

\paragraph{Variables auxiliaires pour détecter si deux cases voisines sont dans la même région}
\mbox{}\\

Pour chaque paire \(\{u,v\} \in \mathcal{A}\) et pour chaque région \(p \in \mathcal{P}\), on introduit :
\[
z_{uv,p} \in \binary
\]
telle que :
\[
z_{uv,p} = 1 \iff u \text{ et } v \text{ sont adjacentes et appartiennent toutes deux à la région } p.
\]


\subsubsection{Contraintes}

Les deux premières contraintes sont des contraintes de base. La première traduit le fait que chaque case doit appartenir à une unique région. La seconde compte le nombre de cases affectées à chaque région ; cette somme doit alors être égale à la taille imposée \(s\).

\paragraph{Chaque case appartient à une seule région}
\mbox{}\\

Pour toute case \(c \in \mathcal{C}\), on impose :
\[
\sum_{p \in \mathcal{P}} x_{c,p} = 1
\qquad \forall c \in \mathcal{C}
\]

\paragraph{Chaque région contient exactement \(s\) cases}
\mbox{}\\

Pour toute région \(p \in \mathcal{P}\), on impose :
\[
\sum_{c \in \mathcal{C}} x_{c,p} = s
\qquad \forall p \in \mathcal{P}
\]

\paragraph{Linéarisation de l'appartenance simultanée à une même région}
\mbox{}\\

Pour chaque paire adjacente \(\{u,v\} \in \mathcal{A}\) et pour chaque région \(p \in \mathcal{P}\), on impose :

\[
z_{uv,p} \leq x_{u,p}
\qquad \forall \{u,v\} \in \mathcal{A},\; \forall p \in \mathcal{P}
\]

Cette première contrainte signifie que si la case \(u\) n'appartient pas à la région \(p\), alors la variable \(z_{uv,p}\) ne peut pas valoir \(1\). Autrement dit, la paire de cases adjacentes \(\{u,v\}\) ne peut pas être comptée dans la région \(p\) si \(u\) n'y appartient pas.

\[
z_{uv,p} \leq x_{v,p}
\qquad \forall \{u,v\} \in \mathcal{A},\; \forall p \in \mathcal{P}
\]

De la même manière, cette deuxième contrainte exprime le même raisonnement du point de vue de la case \(v\). Si \(v\) n'appartient pas à la région \(p\), alors \(z_{uv,p}\) doit être nul.

\[
z_{uv,p} \geq x_{u,p} + x_{v,p} - 1
\qquad \forall \{u,v\} \in \mathcal{A},\; \forall p \in \mathcal{P}
\]

Enfin, cette troisième contrainte force \(z_{uv,p}\) à valoir \(1\) lorsque les deux cases \(u\) et \(v\) appartiennent simultanément à la région \(p\). En effet, si aucune des deux cases n'appartient à \(p\), alors le membre de droite vaut \(-1\), ce qui ne crée aucune contrainte supplémentaire. Si une seule des deux cases appartient à \(p\), alors le membre de droite vaut \(0\), et \(z_{uv,p}\) peut seulement rester nul. En revanche, si les deux cases appartiennent à la région \(p\), alors le membre de droite vaut \(1\), ce qui impose \(z_{uv,p} = 1\).

Ainsi, \(z_{uv,p} = 1\) si et seulement si les deux cases adjacentes \(u\) et \(v\) appartiennent à la même région \(p\).

\paragraph{Définition des palissades}
\mbox{}\\

Cette contrainte est directement liée à la modélisation précédente. Deux cas peuvent alors se présenter. Si les deux cases adjacentes appartiennent à la même région, il ne doit pas y avoir de palissade entre elles. En revanche, si les deux cases appartiennent à des régions différentes, alors une palissade doit nécessairement les séparer.

On modélise cela par :
\[
y_{uv} + \sum_{p \in \mathcal{P}} z_{uv,p} = 1
\qquad \forall \{u,v\} \in \mathcal{A}
\]

En effet :
\begin{itemize}
    \item si \(u\) et \(v\) sont dans la même région, alors \(\sum_{p \in \mathcal{P}} z_{uv,p} = 1\), donc \(y_{uv} = 0\) ;
    \item sinon, \(\sum_{p \in \mathcal{P}} z_{uv,p} = 0\), donc \(y_{uv} = 1\).
\end{itemize}

\paragraph{Contraintes liées aux indices}
\mbox{}\\

Pour chaque case numérotée \(c \in \mathcal{Q}\), le nombre total de côtés portant une palissade doit être égal à l'indice inscrit.

Si \(N(c)\) désigne l'ensemble des cases voisines de \(c\), alors :
\[
\delta_c + \sum_{v \in N(c)} y_{cv} = a_c
\qquad \forall c \in \mathcal{Q}
\]

où :
\begin{itemize}
    \item \(\delta_c\) compte les côtés extérieurs de la grille, qui sont toujours des palissades ;
    \item \(\sum_{v \in N(c)} y_{cv}\) compte les palissades internes autour de la case \(c\).
\end{itemize}

\paragraph{Contrainte difficile : connexité des régions}
\mbox{}\\

La difficulté principale du problème consiste à imposer que chaque région soit connexe. Pour modéliser cela, on suppose qu'un flot doit circuler dans chaque région à partir d'une case racine.

\par
\begin{adjustwidth}{1.5em}{}

\noindent\textbf{Choix d'une racine par région}
\par

Pour chaque case \(c \in \mathcal{C}\) et chaque région \(p \in \mathcal{P}\), on introduit :
\[
r_{c,p} \in \binary
\]
avec :
\[
r_{c,p} = 1 \iff \text{la case } c \text{ est choisie comme racine de la région } p.
\]

On impose ensuite :
\[
\sum_{c \in \mathcal{C}} r_{c,p} = 1
\qquad \forall p \in \mathcal{P}
\]

\[
r_{c,p} \leq x_{c,p}
\qquad \forall c \in \mathcal{C},\; \forall p \in \mathcal{P}
\]

Ainsi, chaque région possède exactement une racine, qui doit appartenir à cette région. La seconde contrainte signifie donc qu'une case ne peut être choisie comme racine de la région \(p\) que si elle appartient effectivement à cette région.

\par
\noindent\textbf{Variables de flot}
\par

Pour chaque région \(p \in \mathcal{P}\) et pour chaque arc orienté \((u,v)\) associé à une adjacency \(\{u,v\} \in \mathcal{A}\), on introduit une variable continue :
\[
f^{p}_{uv} \geq 0
\]

Cette variable représente la quantité de flot envoyée de \(u\) vers \(v\) dans la région \(p\).

\par
\noindent\textbf{Le flot ne circule qu'à l'intérieur d'une région}
\par

On impose :
\[
f^{p}_{uv} \leq (s-1)x_{u,p}
\qquad \forall (u,v),\; \forall p \in \mathcal{P}
\]
\[
f^{p}_{uv} \leq (s-1)x_{v,p}
\qquad \forall (u,v),\; \forall p \in \mathcal{P}
\]

Dans le cas général d'exemple considéré ici, on prend \(s = 5\). Ces contraintes deviennent donc :
\[
f^{p}_{uv} \leq 4x_{u,p}
\qquad \forall (u,v),\; \forall p \in \mathcal{P}
\]
\[
f^{p}_{uv} \leq 4x_{v,p}
\qquad \forall (u,v),\; \forall p \in \mathcal{P}
\]

Ces inégalités signifient que si les deux extrémités de l'arc \((u,v)\) appartiennent à la région \(p\), alors le flot qui y circule est borné entre \(0\) et \(s-1\). Plus précisément, les contraintes imposent seulement
\[
0 \leq f^{p}_{uv} \leq s-1.
\]
Un arc intérieur à la région peut donc porter un flot nul ; il n'est pas nécessaire que chaque arc transporte effectivement une unité ou plus. À l'intérieur d'une région de taille \(s\), la racine peut envoyer au plus \(s-1\) unités au total vers les autres cases de la région, puis cette quantité se répartit sur les arcs utiles au transport.

On rappelle également que sur un arc correspondant à une palissade, le flot est nécessairement nul. En effet, si \(u\) et \(v\) appartiennent à deux régions différentes, alors pour une région \(p\) fixée, l'une des deux variables \(x_{u,p}\) ou \(x_{v,p}\) vaut \(0\). L'une des deux contraintes précédentes impose donc \(f^{p}_{uv} \leq 0\). Comme on a déjà défini \(f^{p}_{uv} \geq 0\), on obtient finalement \(f^{p}_{uv} = 0\).

\par
\noindent\textbf{Conservation du flot}
\par

Pour finir, il faut imposer que le flot se conserve à l'intérieur de chaque région. Pour chaque case \(c \in \mathcal{C}\) et chaque région \(p \in \mathcal{P}\), on impose :
\[
\sum_{u:(u,c)} f^{p}_{uc} - \sum_{v:(c,v)} f^{p}_{cv} = x_{c,p} - s\,r_{c,p}
\qquad \forall c \in \mathcal{C},\; \forall p \in \mathcal{P}
\]

Dans le cas général d'exemple considéré ici, avec \(s = 5\), on obtient :
\[
\sum_{u:(u,c)} f^{p}_{uc} - \sum_{v:(c,v)} f^{p}_{cv} = x_{c,p} - 5r_{c,p}
\qquad \forall c \in \mathcal{C},\; \forall p \in \mathcal{P}
\]
L'interprétation que l'on peut en faire est la suivante :

\begin{itemize}
    \item Si la case \(c\) appartient à la région \(p\) et n'est pas la racine, alors \(x_{c,p} = 1\) et \(r_{c,p} = 0\). Le membre de droite vaut donc \(1\), ce qui donne :
    \[
    \text{flux entrant} - \text{flux sortant} = 1
    \]
    La case doit donc recevoir une unité de flot.
    \item Si la case \(c\) n'appartient pas à la région \(p\), alors \(x_{c,p} = 0\) et \(r_{c,p} = 0\). Le membre de droite vaut donc \(0\). Il n'y a alors aucun flot à conserver, et le bilan entre le flux entrant et le flux sortant est nul.
    \item Si la case \(c\) appartient à la région \(p\) et qu'elle est la racine, alors \(x_{c,p} = 1\) et \(r_{c,p} = 1\). Le membre de droite vaut donc \(1-s\). Avec \(s=5\), on obtient :
    \[
    \text{flux entrant} - \text{flux sortant} = 1 - 5 = -4
    \]
    La racine doit donc envoyer \(s-1\) unités de flot aux autres cases de la région. Dans le cas \(s=5\), elle doit envoyer \(4\) unités.
\end{itemize}

Cette formulation garantit que toutes les cases d'une même région sont atteignables depuis la racine, donc que la région est connexe.

\end{adjustwidth}

\subsubsection{Fonction objectif}

Comme dans le problème \textit{Loopy}, il s'agit uniquement de trouver une solution réalisable. On choisit donc une fonction objectif constante :
\[
\min 0
\]

\subsubsection{Modèle final}

Le modèle complet s'écrit donc :
\[
\min 0
\]

sous les contraintes :

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{$}X<{$} l}
\sum_{p \in \mathcal{P}} x_{c,p} = 1 \qquad \forall c \in \mathcal{C} & 1 case dans 1 région \\
\sum_{c \in \mathcal{C}} x_{c,p} = s \qquad \forall p \in \mathcal{P} & taille des régions \\
z_{uv,p} \leq x_{u,p} \qquad \forall \{u,v\} \in \mathcal{A},\; \forall p \in \mathcal{P} & linéarisation sur \(u\) \\
z_{uv,p} \leq x_{v,p} \qquad \forall \{u,v\} \in \mathcal{A},\; \forall p \in \mathcal{P} & linéarisation sur \(v\) \\
z_{uv,p} \geq x_{u,p} + x_{v,p} - 1 \qquad \forall \{u,v\} \in \mathcal{A},\; \forall p \in \mathcal{P} & appartenance des voisins \\
y_{uv} + \sum_{p \in \mathcal{P}} z_{uv,p} = 1 \qquad \forall \{u,v\} \in \mathcal{A} & définition des palissades \\
\delta_c + \sum_{v \in N(c)} y_{cv} = a_c \qquad \forall c \in \mathcal{Q} & respect des indices de la case \\
\sum_{c \in \mathcal{C}} r_{c,p} = 1 \qquad \forall p \in \mathcal{P} & choix d'une racine \\
r_{c,p} \leq x_{c,p} \qquad \forall c \in \mathcal{C},\; \forall p \in \mathcal{P} & racine valide \\
f^{p}_{uv} \leq (s-1)x_{u,p} \qquad \forall (u,v),\; \forall p \in \mathcal{P} & capacité sur \(u\) pour l'arête\\
f^{p}_{uv} \leq (s-1)x_{v,p} \qquad \forall (u,v),\; \forall p \in \mathcal{P} & capacité sur \(v\) pour l'arête\\
\sum_{u:(u,c)} f^{p}_{uc} - \sum_{v:(c,v)} f^{p}_{cv} = x_{c,p} - s\,r_{c,p} \qquad \forall c \in \mathcal{C},\; \forall p \in \mathcal{P} & conservation du flot
\end{tabularx}
\end{center}

avec :
\[
x_{c,p},\; y_{uv},\; z_{uv,p},\; r_{c,p} \in \binary,
\qquad
f^{p}_{uv} \geq 0
\]

Cette formulation permet donc de modéliser le jeu \textit{Palisade} comme un problème de \textit{Mixed-Integer Programming} (MIP), c'est-à-dire un programme d'optimisation avec objectif linéaire et contraintes linéaires, mais mélangeant des variables entières et des variables continues. Ici, \(x_{c,p}\), \(y_{uv}\), \(z_{uv,p}\) et \(r_{c,p}\) sont binaires, tandis que \(f^{p}_{uv}\) est une variable continue. Lorsque les variables binaires \(x\) et \(r\) sont fixées, le sous-problème de flot conserve une interprétation en unités à transmettre dans la région, mais le modèle n'impose pas que chaque variable \(f^{p}_{uv}\) soit entière. Si l'on voulait rendre le flot lui-même discret, il faudrait déclarer \(f^{p}_{uv}\) entière, ce qui alourdirait encore la formulation. Cette distinction est importante : un programme linéaire pur peut être résolu en temps polynomial, alors qu'un MIP est beaucoup plus difficile en général à cause des contraintes d'intégralité.

\subsection{Traitement de la règle difficile par callback}

\subsubsection{Pourquoi utiliser un callback ?}

La règle difficile du problème \textit{Palisade} est la connexité des régions. La formulation par flot présentée plus haut permet de l'imposer exactement, mais elle alourdit fortement le modèle lorsque la grille devient grande.

Posons \(N = \card{\mathcal{C}}\) le nombre total de cases et \(K = N/s\) le nombre de régions. La partie dédiée à la connexité ajoute alors :
\begin{itemize}
    \item \(\card{\mathcal{C}} \times K = NK\) variables binaires \(r_{c,p}\) pour le choix des racines ;
    \item \(2\card{\mathcal{A}} \times K\) variables continues \(f^p_{uv}\) pour les flots sur les arcs orientés ;
    \item \(K + NK + 4\card{\mathcal{A}}K + NK\) contraintes supplémentaires pour le choix des racines, les bornes sur le flot et la conservation du flot.
\end{itemize}

Ici, \(\mathcal{A}\) désigne l'ensemble des paires de cases adjacentes par un côté. Ainsi, \(\card{\mathcal{A}}\) compte le nombre total de voisinages dans la grille, c'est-à-dire le nombre de paires \(\{u,v\}\) de cases qui partagent une arête.

Le terme
\[
K + NK + 4\card{\mathcal{A}}K + NK
\]
provient alors directement du détail des contraintes de connexité :
\begin{itemize}
    \item \(K\) contraintes pour imposer qu'il y ait exactement une racine par région :
    \[
    \sum_{c \in \mathcal{C}} r_{c,p} = 1
    \qquad \forall p \in \mathcal{P} ;
    \]
    \item \(NK\) contraintes pour imposer qu'une racine appartienne bien à sa région :
    \[
    r_{c,p} \leq x_{c,p}
    \qquad \forall c \in \mathcal{C},\; \forall p \in \mathcal{P} ;
    \]
    \item \(4\card{\mathcal{A}}K\) contraintes pour borner le flot sur les arcs orientés : pour chaque paire adjacente, on considère deux orientations possibles \((u,v)\) et \((v,u)\), et pour chacune de ces orientations on écrit deux bornes, l'une avec \(x_{u,p}\) et l'autre avec \(x_{v,p}\) ;
    \item enfin, \(NK\) contraintes de conservation du flot, une pour chaque case \(c\) et chaque région \(p\).
\end{itemize}

Or, dans une grille rectangulaire, on a \(\card{\mathcal{A}} = O(N)\). En effet, si la grille possède \(n\) lignes et \(m\) colonnes, alors \(N = nm\), tandis que le nombre de paires adjacentes vaut
\[
n(m-1) + m(n-1) = 2nm - n - m.
\]
Cette quantité est donc linéaire en \(nm\), c'est-à-dire en \(N\). Comme \(K = N/s\) et que \(s\) est fixé dans le problème, le nombre de variables et de contraintes supplémentaires est de l'ordre de
\[
O\big((\card{\mathcal{A}} + \card{\mathcal{C}})K\big) = O(N^2).
\]

Autrement dit, la taille du modèle croît quadratiquement avec le nombre de cases dès que l'on ajoute la connexité par flot. Il faut toutefois éviter une confusion fréquente : utiliser une formulation par flot ne signifie pas que l'on dispose soudain d'un algorithme polynomial pour \textit{Palisade}. Cela signifie seulement, d'une part, que la contrainte de connexité peut être exprimée avec un nombre polynomial de variables et de contraintes, et, d'autre part, que vérifier la connexité d'une solution candidate fixée se fait en temps polynomial par des outils de graphe. Le modèle complet de \texttt{palisade/src/resolution.jl} reste néanmoins un MIP avec des variables binaires, et c'est cette partie qui rend la résolution difficile. CPLEX doit toujours effectuer un \textit{branch-and-bound}, qui n'est pas polynomial en général.

Cette estimation décrit donc bien la taille de la formulation, mais elle ne suffit pas, à elle seule, à prédire le temps total de résolution. En pratique, un problème mixte en nombres entiers reste combinatoire : le temps dépend aussi du nombre de n\oe uds explorés, de la qualité des relaxations linéaires, des symétries du modèle et des coupes ajoutées pendant la recherche. Un modèle plus gros peut donc parfois être plus rapide s'il guide mieux le \textit{branch-and-bound}.

Pour fixer les ordres de grandeur, considérons une grille \(12 \times 15\) avec \(s = 5\). On a alors \(N = 180\), \(K = 36\) et \(\card{\mathcal{A}} = 333\). Le modèle de base contient \(6480\) variables \(x\), \(333\) variables \(y\) et \(11988\) variables \(z\), soit \(18801\) variables au total. La formulation par flot ajoute ensuite \(6480\) variables \(r\) et \(23976\) variables \(f\), soit \(30456\) variables supplémentaires, ainsi que \(36 + 6480 + 47952 + 6480 = 60948\) contraintes supplémentaires.

Le bon point de comparaison n'est donc pas ``flot = polynomial'' contre ``callback = nécessaire car le flot serait exponentiel''. La comparaison pertinente est la suivante :
\begin{itemize}
    \item le modèle avec flot est plus gros, mais sa formulation est plus forte ;
    \item le modèle avec \textit{callback} est plus compact au départ, mais sa relaxation est plus faible et les coupes ne sont ajoutées que lorsqu'elles deviennent nécessaires.
\end{itemize}

L'intérêt principal du \textit{callback} est alors d'éviter d'imposer ce surcoût structurel à chaque relaxation résolue par CPLEX. Avec la formulation par flot, chaque n\oe ud du \textit{branch-and-bound} doit résoudre une relaxation linéaire plus grande, car toutes les variables de flot et toutes les contraintes de connexité sont déjà présentes. Avec un \textit{callback}, le modèle initial est plus léger, donc chaque relaxation peut être moins coûteuse. En contrepartie, le solveur peut devoir examiner de nombreuses solutions entières déconnectées avant que les coupes ajoutées dynamiquement ne suffisent à imposer la connexité.

Cela ne signifie pas pour autant que le \textit{callback} est gratuit. Dans l'implémentation actuelle, il n'est appelé que sur des solutions entières candidates. Lorsqu'il est activé, il charge toutes les valeurs de \texttt{x}, puis, pour chaque région \(p\), il rescane toute la grille pour reconstruire l'ensemble des cases affectées à \(p\). Comme ce balayage coûte \(O(N)\) par région et qu'il y a \(K = N/s\) régions, le coût de séparation est lui aussi de l'ordre de \(O(NK) = O(N^2)\) par appel lorsque \(s\) est fixé.

En revanche, la fonction \texttt{connectedComponents} n'est pas le principal goulet d'étranglement ici. Chaque région contient exactement \(s\) cases, donc avec \(s = 5\), le test de connexité d'une région ne manipule qu'un nombre constant de cases. Son coût cumulé sur toutes les régions reste donc linéaire en \(N\). Le coût dominant provient surtout du balayage répété des variables d'affectation et du nombre total d'appels du \textit{callback}.

Cela explique pourquoi un \textit{callback} peut déjà être lent en pratique sur une grille \(12 \times 15\) sans que cela contredise l'analyse précédente. Dans notre code, CPLEX est forcé à utiliser un seul thread pour le \textit{callback}. De plus, dès qu'une région déconnectée est détectée, une seule coupe est ajoutée, puis le \textit{callback} rend immédiatement la main au solveur. Une solution très déconnectée peut donc nécessiter plusieurs rappels successifs. Enfin, le modèle de base est plus compact, mais aussi plus faible que la formulation par flot, car la connexité n'est pas imposée dans la relaxation linéaire. CPLEX peut alors visiter de nombreuses solutions entières déconnectées avant de converger.

Pour de petites ou moyennes instances, cette approche peut être très avantageuse. En revanche, elle ne garantit pas d'être toujours plus rapide qu'une formulation par flot. Selon les instances, le modèle avec \textit{callback} peut bénéficier d'un modèle initial plus compact, tandis que le modèle avec flot, bien que plus gros, peut aussi être plus efficace parce qu'il impose la connexité dès la relaxation.

\subsubsection{Principe du callback}

L'idée est de ne pas introduire dès le départ toutes les contraintes de flot. On résout d'abord le modèle de base contenant les contraintes d'affectation, de taille des régions, de palissades et d'indices. Lorsqu'une solution entière candidate est trouvée, on vérifie alors si chaque région est connexe.

Pour une région fixée \(p\), on considère l'ensemble des cases telles que \(x_{c,p} = 1\), puis on reconstruit le sous-graphe d'adjacence correspondant. Si ce sous-graphe n'est pas connexe, on choisit une composante connexe stricte non vide \(W \subset \mathcal{C}\) de cette région et on ajoute une contrainte qui interdit cette composante isolée.

La coupe suivante permet de le faire :
\[
\sum_{c \in W} x_{c,p}
\leq
\card{W} - 1 + \sum_{\{u,v\} \in B(W)} z_{uv,p},
\]
où \(B(W)\) désigne l'ensemble des paires de cases adjacentes ayant une extrémité dans \(W\) et l'autre dans \(\mathcal{C} \setminus W\). Autrement dit, \(B(W)\) représente le bord de \(W\).

Le membre de gauche
\[
\sum_{c \in W} x_{c,p}
\]
compte combien de cases de \(W\) sont affectées à la région \(p\). Si toutes les cases de \(W\) appartiennent à \(p\), alors cette somme vaut exactement \(\card{W}\).

Le dernier terme du membre de droite
\[
\sum_{\{u,v\} \in B(W)} z_{uv,p}
\]
compte les connexions entre \(W\) et l'extérieur de \(W\) qui restent dans la même région \(p\). En effet, \(z_{uv,p}=1\) signifie que les deux cases voisines \(u\) et \(v\) appartiennent toutes les deux à la région \(p\).

Si \(W\) est isolé dans la région \(p\), aucune paire du bord \(B(W)\) ne relie \(W\) à une autre case de la même région. On a donc :
\[
\sum_{\{u,v\} \in B(W)} z_{uv,p} = 0,
\]
et la coupe devient :
\[
\sum_{c \in W} x_{c,p} \leq \card{W} - 1,
\]
ce qui interdit que toutes les cases de \(W\) restent affectées à la région \(p\). Le terme \(-1\) est donc essentiel : si on écrivait seulement \(\card{W}\), la contrainte serait toujours vraie et ne couperait pas la solution déconnectée.

En revanche, si au moins une paire du bord relie \(W\) à une autre case de la même région, alors
\[
\sum_{\{u,v\} \in B(W)} z_{uv,p} \geq 1.
\]
La coupe autorise alors \(\sum_{c \in W} x_{c,p} = \card{W}\), car \(W\) n'est plus une composante isolée.


Dans l'implémentation finale de ce projet, dès qu'une région déconnectée est détectée, le \textit{callback} ajoute une coupe pour chacune des composantes strictes trouvées dans cette région. Ainsi, une même solution candidate peut produire plusieurs coupes de connexité avant que CPLEX ne reprenne la recherche.

Le \textit{callback} consiste donc à répéter les étapes suivantes :
\begin{enumerate}
    \item résoudre le modèle de base ;
    \item détecter les régions déconnectées dans la solution entière candidate ;
    \item ajouter une ou plusieurs coupes de connexité pour les composantes interdites détectées ;
    \item relancer la recherche jusqu'à obtenir une solution où toutes les régions sont connexes.
\end{enumerate}

Il ne s'agit pas d'une heuristique, car on n'accepte jamais une solution déconnectée : chaque solution candidate qui viole la connexité est coupée par une contrainte valide. Le callback reste donc une méthode exacte, mais les contraintes de connexité ne sont ajoutées que lorsqu'elles deviennent nécessaires, ce qui permet de garder un modèle initial plus compact.

\input{sections/palisade_display}
\input{sections/palisade_generation}
\input{sections/palisade_dataset}
\input{sections/palisade_heuristic}
\input{sections/palisade_analysis_results}

\subsection{Problèmes rencontrés}

Un problème important est apparu lors des tests sur deux instances de mêmes
dimensions, \texttt{gen\_10x5\_reg10\_1.txt} et
\texttt{gen\_10x5\_reg10\_2.txt}. Les deux grilles possèdent \(10 \times 5\)
cases et 10 régions de taille 5, mais les temps de résolution obtenus étaient
très différents : environ \(1.63\) seconde pour la première instance contre
environ \(687.28\) secondes pour la seconde.

Cette différence ne vient donc pas seulement de la taille de la grille. Dans un
modèle MIP, deux instances de même dimension peuvent produire des arbres de
\textit{branch-and-bound} très différents. La structure des indices, la densité
des cases numérotées et les symétries restantes influencent fortement le nombre
de solutions candidates explorées par CPLEX.

\subsubsection{Correction du callback de connexité}

Dans notre cas, la difficulté venait surtout du \textit{callback} de connexité.
La première version du code rejetait une seule composante déconnectée à chaque
appel du \textit{callback}. Autrement dit, lorsqu'une solution candidate
contenait plusieurs composantes déconnectées, CPLEX ne recevait qu'une seule
coupe, puis reprenait la recherche. Les autres composantes incorrectes étaient
donc coupées seulement lors d'appels ultérieurs. Pour une solution très
déconnectée, cela pouvait provoquer de nombreux rappels successifs et ralentir
fortement la résolution.

Le changement réalisé dans \texttt{palisade/src/resolution.jl} est le suivant :

\begin{verbatim}
Avant :

if length(components) > 1
    W = components[1]
    # construction de la coupe pour W
    MOI.submit(m, MOI.LazyConstraint(cb_data), cstr)
    return
end

Après :

if length(components) > 1
    for W in components
        # construction de la coupe pour chaque W
        MOI.submit(m, MOI.LazyConstraint(cb_data), cstr)
    end
end
\end{verbatim}

La correction consiste à parcourir toutes les composantes détectées avec
\texttt{for W in components} et à ajouter une coupe pour chacune d'elles. Il ne
s'agit pas de rejeter plusieurs solutions candidates différentes, mais
d'éliminer plusieurs composantes incorrectes à l'intérieur d'une même solution
candidate. CPLEX reçoit ainsi plus d'information à chaque appel du
\textit{callback}, tout en conservant l'exactitude de la méthode, puisque chaque
coupe reste une contrainte valide de connexité.

Après cette modification, l'instance lente
\texttt{gen\_10x5\_reg10\_2.txt} est passée d'environ \(687.28\) secondes à
environ \(15.15\) secondes dans nos tests. Cela montre que, pour ce modèle, le
temps de résolution dépend autant de la qualité des coupes ajoutées par le
\textit{callback} que de la taille apparente de l'instance.

\subsubsection{Ajout d'une limite de temps pour l'analyse}

Une autre solution pratique a consisté à fixer une limite de temps de
\SI{100}{\second} pour chaque résolution avec CPLEX, à l'aide du paramètre
\texttt{MOI.TimeLimitSec()} dans l'implémentation. L'objectif n'était pas de
modifier le modèle, mais d'éviter qu'un petit nombre d'instances très difficiles
monopolise tout le temps de calcul pendant la campagne expérimentale.

Ce choix améliore la qualité de l'analyse comparative. Sans limite, certaines
instances atypiques peuvent prendre un temps excessif, ce qui ralentit fortement
la production des résultats globaux et déséquilibre l'étude. Avec un
\textit{timeout} fixé à \SI{100}{\second}, les instances faciles et moyennes
sont toujours mesurées précisément, tandis que les cas trop coûteux sont
signalés comme \texttt{timeout}. On obtient ainsi un jeu de résultats plus
homogène, mieux adapté à l'analyse statistique et à la comparaison des
méthodes.

\subsection{Conclusion}

Le jeu Palisade se prête bien à une modélisation par
programmation linéaire en nombres entiers. La formulation construite permet
d'exprimer de manière claire les contraintes de partition, de taille des
régions, de placement des indices et de tracé des frontières.

L'étude expérimentale montre cependant que la taille d'une grille ne suffit pas
à expliquer, à elle seule, le temps de résolution. La répartition des indices,
la qualité des coupes ajoutées dynamiquement et la présence de cas atypiques ont
un effet direct sur les performances observées. Les ajustements introduits,
comme la correction du \textit{callback} de connexité et l'ajout d'une limite de
temps pour l'analyse, ont permis d'obtenir des résultats plus stables et plus
pertinents pour la comparaison des méthodes dans le cadre de ce rapport.

L'heuristique constitue aussi une méthode
de base rapide sur les petites instances. Elle obtient des temps très faibles
tant que la taille de la grille et la structure des régions restent modestes,
mais ses performances se dégradent nettement dès que l'espace de recherche
augmente. Les résultats montrent ainsi qu'elle devient beaucoup moins robuste à
partir des familles de type \(10 \times 5\), où les \textit{timeouts}
deviennent fréquents.

L'intérêt principal de cette approche est donc de fournir un point de
comparaison simple avec la méthode exacte. Elle permet de résoudre rapidement
une partie des instances faciles, mais elle ne suffit pas, dans sa forme
actuelle, pour traiter de manière fiable les cas les plus difficiles du
benchmark.
